Le \TdP est une manière de calculer les coefficients binomiaux mais aussi de les représenter graphiquement.

\subsection{Exemples de triangles de Pascal}
    \label{subsection:Exemples de triangles de Pascal}

    Ce triangle peut être représenté de plusieurs manières:

    \begin{itemize}
        \item Le tableau est la représentation la plus fréquente car elle est simple à lire. Pour $\binom{n}{k}$, on a:
        
        \begin{figure}[H]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\linewidth]{Calcul pascal.png}
                \caption{Tableau}
            \end{center}
        \end{figure}

        \item La forme de triangle pour représentation le triangle arithmétique est quand à elle plus difficile à lire mais plus pratique pour faire des calculs:
        
        \begin{figure}[H]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\linewidth]{Triangle.png}
                \caption{\href{https://www.paramaths.fr/triangle-de-pascal}{Triangle}}
            \end{center}
        \end{figure}

    \end{itemize}

    Dans la représentation triangulaire chaque terme est la somme des deux termes \enquote{au-dessus} de lui. 
    Tandis que dans le cas du tableau, chaque terme est la somme du terme \enquote{au-dessus} de lui et de celui à sa droite.
    Par exemple, 6 = 3 + 3.

\subsection{La formule mathématique}

    Comme vu précédement dans la partie \ref{subsection:Exemples de triangles de Pascal} chaque terme du triangle est calculable par $\binom{n}{k}$ ($k$ parmi $n$) ou $C_n^k$ (combinaison de $k$ parmi $n$). 
    A partir des graphiques de cette même partie nous pouvons déduire une nouvelle formule mathématique pour calculer chaque terme du \TdP. \\
    On a:
    \begin{itemize}[label=\textbullet]

        \item La première colonne $(k = 1)$ est formée des entiers naturels successifs, c'est-à-dire que $C_n^1 = n$.
        Explication : En chacun des $n$ points du bord, on peut passer de la colonne $k = 0$ à la colonne $k = 1$ pour atteindre le sommet. 
        \item De la même façon, pour la colonne symétrique $k=n–1$, on trouve $C_n^{n-1} = n$. 
        \item Le schéma paraît symétrique par rapport à un axe partageant chaque ligne en deux.

    \end{itemize}

    Ce qui donne: \emph{Rappel:} $C_n^k = \binom{n}{k}$

    \begin{theorem}

        \begin{equation*}
            \binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}
        \end{equation*}
        
    \end{theorem}

\subsection{Démonstration du théorème}

    \emph{Première méthode:} On utilise:
    \begin{align*}
        \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} &=\frac{(n-1)!}{k!(n-1-k)!} + \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-k)!} \\
                                        &=\frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-1-k)!} \left (\frac{1}{k} + \frac{1}{n-k} \right ) \\
                                        &=\frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-1-k)!} \left (\frac{n}{k(n-k)} \right ) \\
                                        &=\frac{n!}{k!(n-k)!} \\
    \end{align*}

    \emph{Deuxième méthode:} \cite{fourier}\\

    Prouvons ce résultat de manière combinatoire en examinant l'ensemble ${1, 2, \ldots, n}$ et en comptant le nombre de ses sous-ensembles ayant $k$ éléments.
    On fait une distinction entre les ensembles qui incluent l'élément $n$ et ceux qui ne l'incluent pas.
    Il y a $\binom{n-1}{k}$ ensembles qui ne contiennent pas $n$ (on choisit $k$ éléments dans ${1, 2, \ldots, n}$) et il y en a $\binom{n-1}{k-1}$ qui contiennent $n$. 
    Au total on a donc $\binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1}$ manières de choisir nos $k$ éléments parmi nos $n$ entiers, conduisant ainsi au résultat.

\subsection{Un phénomène intéressant}

    Si chaque terme du triangle est modulo 2 \cite{strasbourg} on a seulement deux possibilités de chiffre 0 et 1.
    Et si nous colorions en rouge les cases avec des 0, nous obtenons:

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.5\linewidth]{triangle-pascal-mod2.jpg}
            \caption{\href{http://monsieuradam.free.fr/IMG/jpg/triangle-pascal-mod2.jpg}{\TdP modulo 2}}
        \end{center}
    \end{figure}

    Ce dessin ressemble beaucoup au \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Triangle_de_Sierpi%C5%84ski}{Triangle de Sierpiński}.
    En effet le \TdP modulo 2 est une représentation grossière de la fractale de Sierpiński.


